\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath, amssymb}

\newtheorem{izrek}{Izrek}[section]

%\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definicija}{Definicija}[section]

\newtheorem{opomba}{Opomba}[section]

\title{
    Distance vector of non tubical nanotube fullerenes of type-(5-0)
}

\author{Amanda Babič, Aljaž Flus \\
        {\small Mentorja Riste Škrekovski, Janoš Vidali}}
\date{19. 12. 2024}

\begin{document}

\maketitle
\section{Uvod}

Nanostrukture, kot so fulereni, predstavljajo eno najbolj zanimivih odkritij na področju nanotehnologije in kemije. Med temi strukturami so še posebej zanimivi fulereni tipa $(5,0)$, ki zaradi svoje posebne geometrije in ostalih lastnosti omogočajo vpogled v kompleksne topološke in matematične strukture.  
Ti fulereni so definirani z $n=10k$ oglišči in imajo premer $\frac{n}{5}-1$. 
Njihova geometrija vključuje dolg cilindrični del, sestavljen iz šestkotnikov, ki je na obeh straneh zaključen s šestimi petkotniki.  
Ti grafi so simetrični, kar bomo uporabili v nadaljevanju naloge. Razumevanje razdalj med točkami v teh grafih je ključno za odkrivanje njihovih lastnosti. V tem okviru so vozlišča grafov razporejena v $k$ ločenih orbitah, pri čemer vsaka orbita vsebuje točno 10 vozlišč.  \\
Glavni cilj te naloge je čim bolj natančno izračunati vektor razdalj za izbrano vozlišče iz vsake orbite.

\section{Definicije}

\begin{definicija}
    Vektor razdalje $d_{u}$ je vektor, katerega $i$-ta koordinata predstavlja število oglišč, ki so od izbranega oglišča $u$ oddaljeni natanko za $i$. 
\end{definicija}

\begin{definicija}
    Graf fulerena je 3-povezan, 3-regularen ravninski graf, sestavljen izključno iz petkotnih in šestkotnih ploskev.
\end{definicija}

\begin{opomba}
    Po Eulerjevi formuli je število petkotnih ploskev vedno 12.
\end{opomba}

\begin{definicija}
    Nanocevke so cilindrični fulerenski grafi, pri katerih sta oba konca cilindra zaprta s podgrafoma, ki sta sestavljena iz šestih petkotnikov.
\end{definicija}

Cilindrični del nanocevke je določen s $(p_1, p_2)$-vektorjem, ki opisuje način ovijanja neskončne mreže šestkotnikov, da nastane cilindrična struktura.  
Števili $p_1$ in $p_2$ označujeta koeficiente linearne kombinacije enotskih vektorjev $a_1$ in $a_2$, pri čemer $p_1a_1 + p_2a_2$ povezuje isto točko na mreži, ko jo zavijemo v cilindrično obliko.

\begin{opomba}
    Predpostavimo, da velja $p_1 \geq p_2$, s čimer se izognemo simetričnemu opisu iste konfiguracije.
\end{opomba}


\begin{definicija} 
    Wienerjeva dimenzija grafa je število različnih vrednosti razdalj med pari oglišč v grafu. 
\end{definicija} 

\begin{opomba} 
    Za graf tipa $(5,0)$ z $n = 10k$ oglišči velja, da je Wienerjeva dimenzija enaka $k$, če je $k \geq 3$. 
\end{opomba} 


Zaradi simetrije grafa tipa $(5,0)$ je mogoče predvideti, da se vozlišča razporejajo v določene "razdaljne razrede". 
Wienerjeva dimenzija to potrjuje, saj zbere vse vozlišča z enakimi razdaljami v iste razrede. 

To poenostavi analizo razdalj v grafu. 
Namesto da za vsak par vozlišč obravnavamo njihove razdalje posamično, lahko uporabimo Wienerjevo dimenzijo za njihovo kategorizacijo.

\end{document}
